**油女志乃**(，Aburame Shino)是動漫《[火影忍者](../Page/火影忍者.md "wikilink")》中的一個人物。

## 身世

### 關於名字

油女志乃是[夕日紅帶領的第八隊的成員](../Page/夕日紅.md "wikilink")。他的名字“油女志乃”發音跟日語中的[蚜蟲](../Page/蚜蟲.md "wikilink")（油虫
aburamushi）相似。配戴墨鏡與穿著高領外套是其特徵。他的性格偏向於極度的**理性**，說話模式生硬，習慣自問自答，不輕易表露感情，感情亦無法左右他的判斷力。他的興趣是**收集昆蟲**，每逢閒暇時間都在觀察和捕捉，還經常和蟲子對話。這些特點讓別人很不舒服，所以很多人都不願意和他組隊。儘管他性情怪僻，但對隊友相當盡責，這可從他執行的任務中很少有人員傷亡中看出。故他常被選作小隊中的領隊。他對別人的內心思想觀察的細緻入微；而且他還有嚴重的[神秘主義傾向](../Page/神秘主義.md "wikilink")，到第二部時已把整個臉掩蓋得幾乎看不到，所以像鳴人這類人也未必認得出他。

### 戰鬥模式

戰鬥中，志乃透過精確的分析判斷，充分應用自己的智慧，做出最優化的決定。和[鹿丸相似](../Page/奈良鹿丸.md "wikilink")，志乃總是透過比對手思考超前一步來獲得勝利。因此，志乃對他的戰略很有自信，他總把自己每一步的目的告訴對手，在戰鬥最後才現出**王牌**。作為[油女家族的一員](../Page/木葉村忍者列表#油女一族.md "wikilink")，志乃與虫族簽有契約，自己貢獻查克拉給蟲子，蟲子則為自己戰鬥。志乃利用蟲子開發出了一系列忍術，攻擊性、防禦性的都有，包括複製自己的蟲分身。

## 第一部

### 中忍考試篇

中忍考試第一試中，志乃利用蟲子收集情報，成功完成筆試。

野外淘汰賽中，他們隊利用小計謀成功拿到**捲軸**，趕去終點的路上，他們目睹了[我愛羅的殺戮瘋狂](../Page/我愛羅.md "wikilink")，就算是總以智取勝的志乃也被嚇得無法動彈。

預賽中，志乃對陣雙手被[佐助廢掉的](../Page/佐助.md "wikilink")**薩克鐙**。對手一上來就給志乃一個下馬威，原來薩克的左手還可以使用，對攻中，志乃被薩克的**斬空波**擊倒。可令薩克沒想到的是，志乃利用蟲子擋住攻擊，並放出大量蟲子形成**夾攻**。志乃使對手陷入兩難，攻擊蟲子，志乃本人會攻過來，相反，攻擊志乃，蟲子會進攻。志乃勸對手投降，並奉勸對手凡事要留一手。這話激怒了薩克，他抽出了右手，這樣志乃的夾攻被化解了，于是，薩克使出了他的王牌──*斬空極波*。就在眾人認為薩克已獲得勝利時，薩克雙手卻都爆開了。原來，志乃早就對蟲子下了命令，堵住薩克雙手上麻煩的風洞，薩克絕招的能量無法釋放，就從手臂上爆出。“這才是我所說的**留一手**！”志乃也就獲得進軍決賽的入場券。

志乃決賽中的對手是勘九郎。內容詳見[勘九郎](../Page/勘九郎.md "wikilink")。

戰鬥后的志乃中毒倒下，后被其父用驅毒虫除毒。

### 佐助拯救篇

[鳴人曾向](../Page/漩渦鳴人.md "wikilink")[鹿丸提議邀請志乃加入營救佐助的小隊當中](../Page/奈良鹿丸.md "wikilink")，但當時志乃已經跟他的父親執行任務去了，因此只好邀請其他下忍參與任務。志乃回來後，對於自己沒有參與營救佐助的行動相當介意。

### 尋找微香蟲篇

油女志乃帶領渦卷鳴門、日向雛田和犬塚牙一隊人來到微香蟲的生存地點。眾人正要爬下峭壁之際，鳴門失足掉下，志乃使出他身內的蟲去救了鳴門一命。當他們到達微香蟲地點之際，被上水流一族發現。上水流很在意油女家族的族人，並對志乃虎視眈眈。

### 不可笑喪禮篇

### 海之國篇

### 木葉危機 30年前的陷阱篇

### 四天象人篇

## 第二部

[Team_8.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Team_8.png "fig:Team_8.png")
第二部中的志乃更加神祕，從頭到腳包得密不透風。[鳴人修煉歸來](../Page/漩渦鳴人.md "wikilink")，完全沒有認出志乃，這讓志乃很不滿。接下來鳴人又認出了[牙和](../Page/犬塚牙.md "wikilink")[雛田](../Page/日向雛田.md "wikilink")，這讓志乃認為鳴人完全忽略自己的存在，感到相當生氣。

### 三尾出現篇

### 追捕宇智波鼬篇

[卡卡西向](../Page/旗木卡卡西.md "wikilink")[綱手推薦了志乃他們小組](../Page/綱手.md "wikilink")，並由卡卡西擔任隊長，走上了尋找[佐助之旅](../Page/宇智波佐助.md "wikilink")。不過還是跟雛田相同，完全未使出招術，頂多還是第一部的老樣子
( 從袖子跑出一群蟲子探索
)。一行人在途中遇上了在[曉組織自稱為宇智波斑的](../Page/曉組織.md "wikilink")[鳶](../Page/宇智波帶人.md "wikilink")。因為鳶擁有讓忍術穿過身體的特殊能力，故卡卡西決定讓擁有秘術的他來應付鳶。志乃自信能看穿對方的忍術，使出秘術『蟲玉』包圍鳶，並侵蝕其查克拉，志乃認為憑己之力即可擊敗鳶，以彌補之前沒參加營救佐助任務之損失，不料鳶突然從包圍中消失，並現身在另一頭，使志乃大感詫異，同時判定那不是瞬身之術。他對佐助擊敗鼬之事，並不感到驚訝。

### 佩恩入侵木葉篇

他跟父親及族人迎戰『曉』的小南，之後的小南帶走彌彥與長門的屍體並脫離『曉』。及後鳴人回到木葉，他與父親也在迎接的群眾行列內。

### 五影會談篇

與紅班、凱班及阿斯瑪班成員聆聽了小櫻出發前請求保密的事件。

### 木葉的軌跡\~過去篇

### 忍界戰爭篇

油女志乃被分配到第五部隊 特種戰鬥聯合軍部隊，與井野、犬塚爪、犬塚牙同一隊，他認為這個時候不能表現太過高調，卻因此引來井野的吐槽。

在無限月讀的夢中夢見自己發現昆蟲新品種。

#### 結局篇

第四次大戰落幕數年後，擔任忍者學校的老師，教授著與自己同期夥伴們的後代。

## 博人传

《[博人传-火影次世代-](../Page/博人传-火影次世代-.md "wikilink")》中志乃在忍者学校当老师，但却管不住自己的学生，缺乏威严感。雖然有著對教學的熱情，但對於他的話不會被學生聽到最後感到難過，也對於自己從少年時代就不擅與他人交流這點感到煩惱。在舉辦巳月的歡迎會卻嚴重失敗之後情緒失落導致被「黑色查克拉」控制，隔天以課外教學的名義叫出慕留人、鹿代、巳月並想殺掉他們，在三人的奮戰下恢復原樣，之後感到後悔並打算辭去教師一職，被慕留人挽留，將目前為止發生的一連串事件向鳴人報告。主动请缨收留笕菫。

## 術

志乃的術多以寄壞蟲來施展。

| 招式名稱        | 簡介                                                                                                        | 種類   | 等級 |
| ----------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ---- | -- |
| **寄壞蟲之術**   | 油女一族秘傳技術，寄壞蟲可供油女一族使用，具抗體能力。                                                                               | 秘傳、忍 | \- |
| **蟲分身**     | 將無數的蟲子作出自己的分身，可用以迷惑敵人。                                                                                    | 秘傳、忍 | \- |
| **蟲寄**      | 尋找微香蟲時，油女志乃的術，用以尋找四面八方的昆蟲。                                                                                | 秘傳、忍 | \- |
| **蟲縛**      | 用蟲子縛住敵人，使敵人不能行動。                                                                                          | 秘傳、忍 | \- |
| **蟲壁**      | 用蟲子製成防禦壁，但是不能防禦引爆符。                                                                                       | 秘傳、忍 | \- |
| **秘術·喚蟲**   | 出現於動畫片末劇場，能驅使附近的昆蟲出沒。                                                                                     | 秘傳、忍 | \- |
| **秘術·蟲繭**   | 用查克拉制造虫茧，紧急孵化更多的虫参加战斗。                                                                                    | 秘傳、忍 | \- |
| **秘術·蟲玉**   | 利用寄壞蟲包附敵人全身，使其被蟲吸盡查克拉而亡。                                                                                  | 秘傳、忍 | \- |
| **秘術·蟲龍捲風** | 出現於動畫原創篇，利用埋伏在敵人周圍的寄壞蟲製造出一股旋風包圍敵人，將困在其中的敵人不留半點痕跡的吸食殆盡。                                                    | 秘傳、忍 | \- |
| **紡鎚之術**    | 出現於動畫原創篇，利用寄壞蟲旋轉成旋風一般，如紡鎚針鑽食敵人。                                                                           | 秘傳、忍 | \- |
| **秘術·蟲沼**   | 《終極風暴世代》原創忍術，將寄壞蟲送入地底後，把目標腳下的地面化作由寄壞蟲架構而成的蟲沼，藉此將目標吞入找中後，蟲沼再連同目標一起漂浮於空中化作球狀時，再瞬間向內壓縮、爆炸，藉此重創目標。            | 秘傳、忍 | \- |
| **寄大蟲·蟲咬**  | 於633「向前邁進」中出現，召喚一隻寄大蟲吸食敵人的[查克拉](../Page/查克拉.md "wikilink")，但如果查克拉量不合其胃口，寄大蟲便會開始噬食敵人本體，此術被志乃本人形容被牠寄生會相當棘手。 | 秘傳、忍 | \- |

## 個人檔案

  - 生日：1月23日
  - 星座：水瓶座
  - 血型：AB型
  - 性格、特徵：嚴格、秘密主義、撲克臉、缺乏存在感
  - 興趣：觀察蟲子〈生態調查〉
  - 喜歡的食物：生菜沙拉、冬瓜
  - 討厭的食物：味道強烈的東西
  - 想要交手的對象：強者
  - 喜歡的字句：最後的王牌、要問為什麼的話
  - 喜歡的顏色:暗黃綠色
  - 喜歡的花:魚腥草
  - 查克拉屬性：火、土、陽\[1\]
  - 忍者學校畢業年齡: 12
  - 中忍升級年齡：14

## 參考資料

1.  《臨之書》，[岸本齊史](../Page/岸本齊史.md "wikilink")，[台灣東立出版社](../Page/台灣東立出版社.md "wikilink")，ISBN
    9861116311，2003年12月9日
2.  《兵之書》，[岸本齊史](../Page/岸本齊史.md "wikilink")，[台灣東立出版社](../Page/台灣東立出版社.md "wikilink")，ISBN
    9861149627，2005年8月17日
3.  《斗之書》，[岸本齊史](../Page/岸本齊史.md "wikilink")，[台灣東立出版社](../Page/台灣東立出版社.md "wikilink")，ISBN
    9861183094，2006年6月29日
4.  《火影忍者》漫畫和動畫

[en:List of Naruto characters\#Shino
Aburame](../Page/en:List_of_Naruto_characters#Shino_Aburame.md "wikilink")
[pt:Shino Aburame](../Page/pt:Shino_Aburame.md "wikilink") [vi:Aburame
Shino](../Page/vi:Aburame_Shino.md "wikilink")

[Category:火影忍者人物](../Category/火影忍者人物.md "wikilink")

1.  陣之書 P.021